<page>
    <title>Albino Forjaz de Sampaio</title>
    <ns>0</ns>
    <id>224</id>
    <revision>
      <id>51866589</id>
      <parentid>51059268</parentid>
      <timestamp>2018-04-21T18:15:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Robertogilnei</username>
        <id>135704</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Info/Biografia
 |nome                 = Albino Forjaz de Sampaio
 |nascimento_data      = {{dni|19|1|1884|sem idade}}
 |nascimento_local     = [[Lisboa]]
 |morte_data           = {{morte|13|3|1949|19|1|1884}}
 |morte_local          = Lisboa
 |nacionalidade        = [[Portugal|Português]]
 |ocupação             = [[Escritor]] e bibliógrafo
 |magnum_opus          = ''Porque me orgulho de ser português''
 |prémios              = 
}}

'''Albino Maria Pereira Forjaz de Sampaio''' ([[Lisboa]], [[19 de Janeiro]] de [[1884]] – Lisboa, [[13 de Março]] de [[1949]]) foi um [[escritor]] e bibliógrafo [[Portugal|português]], autor de um dos [[livro]]s mais vendidos em Portugal durante o [[século XX]], ''[[Palavras Cínicas]]'',&lt;ref name=&quot;Palavras&quot;&gt;{{citar web|url=http://static.recantodasletras.com.br/arquivos/1389286.pdf|titulo=Palavras Cínicas|autor=Albino Maria Pereira Forjaz de Sampaio|data=|publicado=|acessodata=27-8-2010}}&lt;/ref&gt; lançado em [[1905]], que à morte do autor tinha já 46 edições.

== Início de carreira ==
Albino Forjaz de Sampaio começou a sua carreira literária aos 16 anos como jornalista no jornal ''[[A Lucta]]''&lt;ref name=&quot;Palavras&quot; /&gt; sob o patronato de [[Fialho de Almeida]] e [[Brito Camacho]]. O seu percurso teve duas fases distintas, um pouco como a sua escrita. Se de início a sua escrita aprendeu muito do jornalismo, o falar da rua, do submundo lisboeta, a resposta rápida, numa segunda fase procurou legitimar essas características com formas arcaicas e coloquialismos de origem erudita que foi encontrar nas suas investigações sobre o antigo teatro popular&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://alfarrabio.di.uminho.pt/vercial/fsampaio.htm|titulo=Albino Forjaz de Sampaio|autor=Projecto Vercial|data=|publicado=|acessodata=27-8-2010}}&lt;/ref&gt;

== Crónica de crítica social ==
A crónica de crítica social que procurava inverter a moral comum da época tornou-o famoso sobretudo pelo escândalo que as suas opiniões originavam. Fazia-o um pouco à maneira de [[Oscar Wilde]] mas num país ainda menos preparado para tais agitações. Daí que a sua estreia tenha sido estrondosa (embora as crónicas jornalísticas que já publicara o anunciassem), com o livro ''Palavras Cínicas'' que, no começo do século ([[1905]]), deixava os portugueses tudo menos indiferentes: muitos criticaram, outros riram, alguns elogiaram. Neste livro Sampaio tentava subverter a moral vigente, emitindo juízos anticlericais, contra a crendice popular, e a &quot;esperteza&quot; saloia, e deixando clara a sua opinião de que a vida não vale a pena no mundo em que se vivia.

A partir deste sucesso, Forjaz de Sampaio levou a sua crítica social ao ponto de criar uma arte da crítica ou, como o poria Wilde, a crítica pela crítica. Com humor, cinismo e uma ausência completa de consciência social a obra de Forjaz de Sampaio &quot;fez-se&quot; como a de muitos escritores que &quot;ninguém lê&quot; mas que esgotam edições atrás de edições.

O acme deste género, de que foi o único cultor em Portugal, foi atingido com ''Crónicas Imorais'' ([[1909]]) e continuou com ''Prosa Vil'' ([[1911]]), ''Cantáridas e Violetas'' ([[1915]]), ''Tibério, Filósofo e Moralista'' ([[1918]]), e ''O Homem que deu o seu Sangue'' ([[1921]]), entre outros.

== Bibliografia completa ==
Albino Forjaz de Sampaio é autor das seguintes obras publicadas:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.archive.org/stream/albinoforjazdesa00freiuoft/albinoforjazdesa00freiuoft_djvu.txt|titulo=Albino Forjaz de Sampaio (Escorço bio-bibliográfico) |autor=João Paulo Freire (Mário), Editores — Santos &amp; Vieira — Lisboa |data=|publicado=|acessodata=27-8-2010}}&lt;/ref&gt;
;1902
* ''O sol do Jordão'' [poesia]
;1903
* ''Versos do Reyno'' [poesia]
;1904
* ''Illuminuras'' [poesia]
;1905
* ''[[Palavras Cínicas]]'' [crónicas / cartas]


{{Referências}}
{{Controle de autoridade}}
{{Portal3|Biografias|Literatura}}

{{DEFAULTSORT:Forjaz Sampaio, Albino}}
[[Categoria:Escritores de Portugal|Albino Forjaz Sampaio]]
[[Categoria:Naturais de Lisboa|Albino Forjaz Sampaio]]</text>
      <sha1>53lzzr3pqz7lj6kkogp69sd8ungvzow</sha1>
    </revision>
  </page>